<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>El taller y el mosaico - aprendizaje</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/aprendizaje.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2020-01-21T11:00:00+01:00</updated><entry><title>Una propuesta: Sistema de apuntes colaborativos</title><link href="/una-propuesta-sistema-de-apuntes-colaborativos.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-21T11:00:00+01:00</published><updated>2020-01-21T11:00:00+01:00</updated><author><name>andrescg2sj</name></author><id>tag:None,2020-01-21:/una-propuesta-sistema-de-apuntes-colaborativos.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Preámbulo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En un artículo anterior, se comentaron algunas &lt;a href="/ensenanza-y-trabajo-colaborativo-herramientas.html"&gt;herramientas colaborativas&lt;/a&gt; útiles, entre otras aplicaciones, para la enseñanza. En este artículo, se presenta una propuesta de método de trabajo que permite aprovechar algunas de sus posibilidades&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos tenemos la experiencia de haber tenido que copiar apuntes en clase. A
veces …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Preámbulo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En un artículo anterior, se comentaron algunas &lt;a href="/ensenanza-y-trabajo-colaborativo-herramientas.html"&gt;herramientas colaborativas&lt;/a&gt; útiles, entre otras aplicaciones, para la enseñanza. En este artículo, se presenta una propuesta de método de trabajo que permite aprovechar algunas de sus posibilidades&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos tenemos la experiencia de haber tenido que copiar apuntes en clase. A
veces no hay más remedio, pero nos preguntamos: ¿no habrá una forma mejor?¿Es
necesario que todos copien los mismos apuntes año tras año? Como hemos
adelantado, la tecnología actual ofrece nuevas posibilidades. Permite copiar,
difundir, y revisar contenidos con gran facilidad. ¿Podemos aprovecharlo para la
elaboración de apuntes y contenidos?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Descripción del proceso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A continuación, presentamos una &lt;strong&gt;propuesta de metodología para elaborar apuntes
de forma colaborativa, apoyada en TIC&lt;/strong&gt;. Imaginemos el siguiente escenario, en
que profesor y alumnos disponen de PC o dispositivos con conexión a Internet
para trabajar conjuntamente, sea en el aula o en casa. Podemos pensar que están
usando una herramienta de almacenamiento compartido (Dropbox, etc) o inspirada
en un sistema de gestión de versiones (Git):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El profesor difunde un &lt;strong&gt;primer documento&lt;/strong&gt; que contiene simplemente un
    guion, con las ideas principales, que sirve como punto de partida.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Documento del profesor" src="media/9d681a600b42b02774b5b6a579408b0a.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El sistema permite que los alumnos intercambien preguntas y respuestas sobre
    el tema, dudas, aclaraciones, etc. Esto se puede implementar mediante
    funciones de comentario en línea, como las de GoogleDocs o Dropbox.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Documento del profesor con comentarios" src="media/1acbeb8f18cfb4c15d3596d0a92b782e.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los alumnos &lt;strong&gt;copian el guion y lo van completando&lt;/strong&gt; con sus propias
    palabras, ejemplos, imágenes, información obtenida de WebQuest, etc. Esto es
    sencillo en un sistema de almacenamiento compartido. También es inmediato en
    herramientas de gestión de versiones como Git, o aquellas que se basan en
    ésta, como Penflip.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Copias de los alumnos" src="media/8b2bb64d7f7acac63adfb6fc7bad3f84.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Otros alumnos a su vez hacen su copia local de los apuntes que más les
    ayudan, y hacen &lt;strong&gt;pequeñas modificaciones&lt;/strong&gt; y aclaraciones para ellos
    mismos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Más copias" src="media/0d6302070a460bcffe27be0905c461fa.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Puesto que todos los apuntes son compartidos (visibles para todos), el
    profesor evalúa con su propio criterio y da puntuaciones (a todos o una
    selección).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Evaluaciones del profesor" src="media/3e2de2e52387a9886026adf01047452b.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;También puede dar puntuaciones adicionales, por ejemplo a los apuntes más
    “copiados”, pues esto es un indicador de que son valiosos, y de que están
    bien hechos (evidentemente el profesor debe verificar que realmente lo
    están). También se puede considerar (dependiendo del caso) dar pequeñas
    puntuaciones positivas aquellos que los han copiado, pues significa que
    saben reconocer el trabajo bien hecho.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La idea es conseguir que todos se beneficien, evitando en cierta medida
    duplicar el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los alumnos más trabajadores o capaces pueden hacer una versión más
    completa, que otros pueden aprovechar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Otros pueden optar por seleccionar una versión que les ayude y
    modificarla. En este caso, ya están realizando un trabajo de asimilación
    al comparar los apuntes, y esto también se valora.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Co-evaluaciones" src="media/70dcadabf38bcec3fcb03bcb46a63e20.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;En momentos posteriores (o quizás también antes) todos pueden comentar otros
    trabajos y revisar los suyos o sugerir modificaciones (mediante comentarios
    en línea, por ejemplo).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Mezcla de documentos" src="media/b73c70c25e246e42fadfe0b0dd034026.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por último, el profesor puede añadir a su documento las aportaciones que
    considere más interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las aplicaciones de escritorio como Word y LibreOffice disponen de
    funciones para comparar documentos que facilitan esta tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;GoogleDocs integra esta funcionalidad también, y otras como Dropbox
    disponen de extensiones (Dropboxdiff) para ello.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En herramientas de gestión de versiones como Git esta operación está
    integrada puesto que forma parte del flujo de trabajo habitual[^1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[^1]: están relacionadas con las operaciones de &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; y
&lt;em&gt;merge&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Realimentación del documento del profesor" src="media/8a9821f101a93e6fc5920701014fad17.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Algunas consideraciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las ventajas más inmediatas de un sistema como este serían:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todos se enriquecen del trabajo de todos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El trabajo se duplica lo menos posible.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El trabajo realizado se puede aprovechar para otros años, otras clases o
    incluso otros centros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Inconvenientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se necesita un tiempo para que los alumnos se familiaricen con las
    herramientas y vean las ventajas del método de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de no disponer de dispositivos electrónicos o Internet en el aula
    (muy común), hay que pensar cómo integrar este modo de trabajo con el resto
    del trabajo que se hace en el aula.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El trabajo de escritura manual despliega procesos cognitivos que se han
    reconocido como favorecedores del aprendizaje. Es necesario estudiar (o
    desconozco si se ha hecho) el impacto en el proceso de aprendizaje que
    tendría un sistema de trabajo pura o predominantemente digital.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Otras ideas y consideraciones finales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un sistema de trabajo o estudio colaborativo como este, debería integrar algunas
funciones especialmente valiosas. La &lt;strong&gt;evaluación&lt;/strong&gt; (y coevaluación) es una
parta fundamental del proceso de enseñanza-aprendizaje, tal como lo entendemos.
Los sistemas de &lt;strong&gt;reputación&lt;/strong&gt; pueden aportar indicadores que ayuden en esta
tarea. Éstos pueden proceder de varias fuentes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Como apuntábamos, si el sistema nos permite contabilizar el número de copias
    que se hacen de un documento, este número da un indicio de su valor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una variación de lo anterior sería una funcionalidad (más avanzada) que
    permitiera detectar los documentos posteriores y parecidos a uno dado, y
    &lt;strong&gt;su grado de similitud&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Otro indicador se podría obtener de un sistema de votación de cada
    documento. El documento que recibe más votos es el más valorado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los comentarios a cada documento también pueden ser datos para la
    (co)evaluación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Otras funcionalidades que aumentarían las posibilidades del sistema serían:
hacer búsquedas de documentos por temas o palabras clave, buscar documentos
parecidos a otros, medir su grado de similitud y ordenarlos en función de este,
y posteriormente compararlos en detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las funciones de comparación y combinación de documentos están disponibles en
diversas herramientas, como ya se ha mencionado. Word y LibreOffice Writer las
incorporan. En un ámbito más técnico, encontramos WinMerge y Meld, que se basan
en diff. Git integra esta funcionalidad de comparación y combinación de
documentos para la gestión de versiones. Por otra parte, no existen (o no he
encontrado) herramientas ampliamente difundidas de búsqueda de documentos
similares, de comparación múltiple de documentos o de medición de diferencias.
Sería un desarrollo interesante (y no muy difícil de hacer) para el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso, una plataforma que integrase en alguna medida estas funciones de colaboración, búsqueda y evaluación podría constituir un Entorno de Aprendizaje
Comunitario (&lt;em&gt;Community Learning Environment&lt;/em&gt;) de gran utilidad. Como hemos
visto, muchas de estas funciones están disponibles en herramientas existentes
como GoogleDocs o Dropbox. Otras posibilidades pueden ser servicios basados en
Git, como Penflip y Wiki.js. Por lo tanto, disponemos de un punto de partida
para ponerlos en práctica, aunque aún queda margen para desarrollar nuevas soluciones que ofrezcan estas funcionalidades y permitan usar esta metodología de una forma más integral.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué puede aportar el trabajo colaborativo a los profesores?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por una parte, está claro que las necesidades de muchos docentes son similares
en cuanto a materiales didácticos, pues el currículo que deben impartir viene
dado por la legislación. De ahí que el libro de texto siga siendo un recurso
ampliamente utilizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, dice el refrán que “cada maestrillo tiene su librillo”. Cada
profesor tiene su forma personal de enfocar y explicar la asignatura, y por
tanto suele necesitar adaptar cada contenido a aquella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideremos por un momento que no necesitamos un libro de texto para impartir
asignaturas. Más bien, nos centramos en la organización de la asignatura en
&lt;strong&gt;unidades didácticas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensemos en un sistema similar al descrito, que nos permita compartir nuestras
unidades didácticas (UD), y ver las de otros profesores, del propio centro y de
otros que también participan en el sistema. Cuando buscamos una UD sobre un tema
determinado, el sistema nos ofrece no sólo ver una lista de resultados (como en
cualquier buscador), sino también el &lt;strong&gt;grado de similitud o diferencia entre
esos documentos&lt;/strong&gt;. Además, nos permitirá comparar más en detalle dos documentos
que elijamos. A continuación, podemos seleccionar el que nos parezca mejor,
realizar una copia, y trabajar sobre ella realizando nuestros cambios. Más tarde
podríamos volver a publicar el documento con nuestros cambios para compartir
esas aportaciones con el resto de la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda pendiente la reflexión sobre cómo reconocer y remunerar justamente las
horas de trabajo que puede llevarles a algunos profesores (o autores) la
elaboración de estas unidades de las que muchos otros se pueden beneficiar, pero
esto se enlaza con una cuestión más amplia y le corresponde un documento aparte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrés González SJ&lt;/p&gt;</content></entry></feed>